\section{Open Source Lizenzen}
\label{lizenzen}
Neben der Abgrenzung der \oss von anderen Softwarearten wie Freeware oder Shareware gibt es auch innerhalb der \oss Unterschiede, deren Eigenschaften besonders im Bereich der kommerziellen Verwendung weitreichende Auswirkungen haben können. Eines der wichtigsten Unterscheidungsmerkmale ist das sogenannte \glqq Copyleft\grqq{} \cite{gnuorg-copyleft}, welches Vorschriften bezüglich der Modifikation von \oss festlegt, die vom Lizenznehmer eingehalten werden müssen.\par
Im Gegensatz zum Beispiel zur Public Domain Software ist es einem Benutzer bei Software mit Copyleft nicht gestattet, das Programm oder Modifikationen des Programms in proprietäre Software zu wandeln und zu vertreiben. Das Copyleft stellt sicher, dass jede Verbreitung der Software -- in unveränderter oder veränderter Form -- die gleiche Freiheit mit überträgt, welche der Allgemeinheit vom ursprünglichen Urheber eingeräumt wurde. Der Begriff \glqq Freiheit\grqq{} steht an dieser Stelle in erster Linie für die grundlegenden vier Freiheiten, auf denen freie Software basiert (Kapitel \ref{einordnung}).\par
Das Copyleft dient dazu, diese Freiheiten (sowie weitere in der jeweiligen Lizenz gegebene Restriktionen) auch bei der Redistribution der Software durch Dritte beizubehalten und verhindert damit, dass eine freie Software von Dritten modifiziert und als proprietäre Software verkauft wird, wodurch die Freiheit der ursprünglichen Software verloren geht.\par\medskip
Da aus dem Copyleft weitreichende Folgen für die kommerzielle Verwendung von \oss ~-- insbesondere im Zusammenhang mit proprietärer Software -- entstehen, beschäftigt sich dieses Kapitel zunächst mit einer grundlegenden Eingliederung von \oss in verschiedene und stärker oder schwächer Copyleft-behaftete Lizenzen. Dazu werden die Open-Source Lizenzen grob unterteilt in Lizenzen mit starkem Copyleft (Kapitel\,\ref{lizenzen:copyleft}), Lizenzen mit beschränktem Copyleft (Kapitel\,\ref{lizenzen:copyleft_beschraenkt}) und Lizenzen ohne Copyleft (Kapitel\,\ref{lizenzen:ohne_copyleft}). Auf Eigenschaften sowie Beispiele von Lizenzen, welche in die genannten drei Kategorien fallen, wird auf den folgenden Seiten explizit eingegangen.
	\input{kapitel/lizenzen/copyleft}
	\pagebreak[3]
	\input{kapitel/lizenzen/copyleft_beschraenkt}
	\pagebreak[3]
	\input{kapitel/lizenzen/ohne_copyleft}
	\pagebreak[3]
	\input{kapitel/lizenzen/sonstige}
	\pagebreak[3]
	\input{kapitel/lizenzen/kompatibilitaet}
